---
title: 旋量入门
tags: Robotics
excerpt: 旋量理论入门 / 用旋量描述刚体运动
abbrlink: 8685d7e2
date: 2023-10-07 23:30:39
---



[内容参考](https://www.bilibili.com/video/BV1z4411n7ZJ/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=489a733550a7c846fcce2e3eb3a683cc)

> *使用旋量 - 描述物体在空间中的运动*



<br>



引入：



![](https://gitee.com/seahipage/my_pics/raw/master/from_windows/image-20231007210947402.png)

 

如上图，怎么描述 $P_0$ 到 $P_1$ 的运动呢？



- 用 **其次变换矩阵**
- 用 **旋量**


## Revisitings

### 1. 旋转矩阵/Rotation Matrix 描述旋转

二维平面内旋转：
![](https://gitee.com/seahipage/my_pics/raw/master/from_windows/2drot.png)
$$
P' = 
\begin{bmatrix}

cos\theta &  -sin\theta \\
sin\theta & cos\theta

\end{bmatrix}

\begin{bmatrix}
    1 \\ 0
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
    cos\theta \\
    sin\theta
\end{bmatrix}
$$

### 2. 复数描旋转


二维平面内旋转：
$$
e^{i\theta} = cos\theta + i \ sin\theta
$$





## 引入旋量


把以上两种描述旋转的方法可以拓展到三维

- **"三维旋转矩阵 & 平移 -> 齐次变换矩阵"：**

$$
P' = 
\begin{bmatrix}
x' & y' & z'
\end{bmatrix} P
$$

在加上平移，引入了**其次变换矩阵**


<br>
->  我们用其次变换矩阵描述了三维空间中的运动；

<br>

- **"旋量":** 

> 二维平面的复数描述旋转具有形式上的相似性

$$
e^{\hat{\omega}\theta} = 

\begin{bmatrix} 
    \text{?}
\end{bmatrix}
$$

对于一个向量 $p$， 我们考量一下它的速度：

切向速度和镜像速度合成：
$$
\dot p = \omega \times p + h\omega 
$$

其中：
$$
\omega \times p = 

\begin{bmatrix*}
    \omega_x \\

    \omega_y \\
    
    \omega_z \\
\end{bmatrix*}
\times
\begin{bmatrix*}
    p_x \\

    p_y \\
    
    p_z \\
\end{bmatrix*}
=
\begin{bmatrix*}
    \omega_xp_z-\omega_zp_y \\
    \omega_zp_x - \omega_x p_z \\
    \omega_xp_y - \omega_y p_x
\end{bmatrix*}
=
\begin{bmatrix*}
    0 & -\omega_z &  \omega_y \\
    \omega_z & 0 &  -\omega_x\\
    -\omega_y & \omega_x & 0 \\
\end{bmatrix*}
\begin{bmatrix*}
    p_x \\
    p_y \\
    p_z
\end{bmatrix*}
$$

我们可以得到 $\omega \times p = \hat\omega \  p$ 

-> $\dot p = \hat\omega p + h \omega$

进一步的：

![](https://gitee.com/seahipage/my_pics/raw/master/from_windows/3dr.png)


$$
\dot p = \omega \times (p-q) + h\omega
$$

$$
\dot p = \hat \omega p - \omega \times q + hw
$$

为了方便求解，写成矩阵的形式 -> 

$$
\begin{bmatrix*}
    \dot p \\ 0
\end{bmatrix*}

=

\begin{bmatrix*}
    \hat \omega & - w \times q + h \omega \\
    0 & 0
\end{bmatrix*}


\begin{bmatrix*}
    p \\ 1
\end{bmatrix*}
$$

记：

$$
\dot {\bar p} = \hat \xi \ \bar p \text{, where }
\hat \xi = 
\begin{bmatrix*}
    \hat \omega & v \\
    0 & 0
\end{bmatrix*}
$$

<br>
对这个一阶 $ODE$ 积分得到：

$$
\bar p(t) = e^{\hat \xi t} \ \bar p(0)
$$

现在这个形式看起来漂亮多了；


记 $t = \frac{\theta}{\omega}$

$$
\text{let } \omega = 1, \text{so } t = \theta
$$

有：

$$
\bar p(\theta) = e^{\hat \xi \theta} \ \bar p(0)
$$

现在回到图中的问题，what is $e^{\hat \xi \theta}$ ？

对其进行泰勒展开：
$$
\text{Taylor's Theorem:  }
f(x)=f(0)+f'(0)x+f''(0)\frac{x^{2}}{2!}+\cdots+f^{(k)}(0)\frac{x^{k}}{k!}+\cdots 
$$

->

$$
e^{\hat \xi \theta} = I + \hat \xi \theta + \hat \xi^2 \frac{\theta^2}{2!} + \hat \xi^3\frac{\theta^3}{3!} + \hat \xi^4\frac{\theta^4}{4!} + \hat \xi^5\frac{\theta^5}{5!} + \hat \xi^6\frac{\theta^6}{6!} \dots 
$$



Note that:


$$
(\hat \xi ^2  ) ^2 = - \hat \xi ^2 \\  
(\hat \xi ^2  ) ^3 =  \hat \xi ^2 \\  
(\hat \xi ^2  ) ^4 = - \hat \xi ^2 \\  
(\hat \xi ^2  ) ^5 =  \hat \xi ^2 \\
\dots  
$$

上面的式子化简为：

$$
e^{\hat \xi \theta} = I + \hat \xi \theta + \hat \xi^2(\frac{\theta^2}{2!} - \frac{\theta^4}{4!} + \frac{\theta^6}{6!} - \frac{\theta^8}{8!} + \dots) + \hat \xi^3(\frac{\theta^3}{3!} -  \frac{\theta^5}{5!} + \frac{\theta^7}{7!} - \dots)
$$

->

$$
e^{\hat \xi \theta} = I + \hat \xi \theta + \hat \xi^2(1 - cos\theta) + \hat \xi^3(\theta - sin\theta)
$$


Substitute $\hat \xi$ into $e^{\hat \xi \theta}$:

$$
e^{\hat \xi \theta} =

\begin{bmatrix*}
    1 + \hat{\omega} \theta + \hat{\omega}^2(1-cos\theta) + \hat\omega^3(\theta - sin \theta) & v\theta

    \hat\omega v(1 - cos\theta) + \hat\omega v (\theta - sin\theta) \\
    0 & 1
\end{bmatrix*}
$$

Using $\hat \omega \times \omega = 0$, $\hat \omega^2 = \omega \omega ^ T$, $\hat \omega^3 = - \hat \omega$, $h = \omega \omega^T v$

$$
e^{\hat \xi \theta} =

\begin{bmatrix*}
   \  e^{\hat \omega \theta} & (I - e^{\hat \omega \theta})(\omega \times v) + \theta\omega \omega^T v\\
   \  0 \ 0 \ 0 & 1
\end{bmatrix*}
$$

<br>

---

<br>

于是我们得到了旋量的运算公式：


$$
\begin{bmatrix*}
    p' \\
    0
\end{bmatrix*}

= e^{\hat \xi t}  

\begin{bmatrix*}
    p \\
    0
\end{bmatrix*}
$$

$$
\begin{bmatrix*}
    p' \\
    0
\end{bmatrix*} =

\begin{bmatrix*}
   \  e^{\hat \omega \theta} & (I - e^{\hat \omega \theta})(\omega \times v) + \theta\omega \omega^T v\\
   \  0 \ 0 \ 0 & 1
\end{bmatrix*}

\begin{bmatrix*}
    p \\
    0
\end{bmatrix*}
$$


"比如串联机器人的建模，相比DH/齐次变换矩阵， screw建系比较简单，参数少，不用考虑解的记忆性"

![](https://gitee.com/seahipage/my_pics/raw/master/from_windows/dh_screw.png)

![](https://gitee.com/seahipage/my_pics/raw/master/from_windows/dh_screw111.png)
